---
title: >-
    فصل - طریق تحصیل رضا
---
# فصل - طریق تحصیل رضا

<div class="n" id="bn1"><p>طریق تحصیل رضا آن است که سعی کند در تحصیل محبت الهی به دوام ذکر خدا در قلب، و فکر در عجایب صنع او و تدبر در حکم و مصالحی که در مخلوقات قرار داده و به مواظبت بر طاعات و عبادات و تضرع و زاری با کم نمودن علایق دنیویه و عوایق نفسانیه تا محبت او به مرتبه ای رسد که محو خیال دوست گردد و چنان مست باده محبت گردد که احساس ألم و مصائب و بلاها نکند همچنان که همچنان که عاشق شیدا که از همه حالات عشق لذت می یابد و بر آنچه در اقلیم عشق بر او دشوار شود مبتهج و مسرور می گردد و می گوید:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>گر تیغ بارد از کوی آن ماه</p></div>
<div class="m2"><p>گردن نهادیم الحکم لله</p></div></div>
<div class="n" id="bn3"><p>و می گوید:</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>برنمی دارم از این در، سر خود ای دربان</p></div>
<div class="m2"><p>صد ره از سنگ جفای تو گرم سر شکند</p></div></div>
<div class="n" id="bn5"><p>و می گوید:</p></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>تو می باید که باشی ورنه سهل است</p></div>
<div class="m2"><p>زیان مایه جاهی و مالی</p></div></div>
<div class="n" id="bn7"><p>و نیز می گوید:</p></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>خوشا یاد عشق و خوشا نام عشق</p></div>
<div class="m2"><p>خوشا صبح عشق و خوشا شام عشق</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>خوشا خواری و بی کسی های عشق</p></div>
<div class="m2"><p>تهی دستی و نارسی های عشق</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>خوشا خارهای دل آزار عشق</p></div>
<div class="m2"><p>خوشا ناله های گرفتار عشق</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>خوشا سوز عشق و خوشا درد عشق</p></div>
<div class="m2"><p>خوشا سینه درد پرورد عشق</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>خوشا عاشقان و شب تارشان</p></div>
<div class="m2"><p>خوشا ناله های دل آزارشان</p></div></div>
<div class="n" id="bn13"><p>و ملاحظه حکایات دوستان خدا و شنیدن مقالات ایشان از نظم و نثر، و تتبع احوال ایشان مدخلیتی تمام در تقویت محبت و تشیید مبانی رضا دارد، زیرا از هر حکایتی در دل تأثیری، و از هر کلامی از ایشان در نفس اثری ملاحظه می شود و نفس را به این مرتبه راغب می سازد بلکه بسا باشد که استماع حکایات و احوال سرباختگان راه محبت مجازی، و اطلاع بر کیفیت محبت ایشان نیز فی الجمله تأثیری در نفس نماید.</p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>و از جمله طریق تحصیل مقام رضا آن است که تأمل کند در اینکه خود او از همه چیز غافل، و به عاقبت هر امری جاهل است و خداوند عالم که آفریدگار و خالق او است به خیر و صلاح هر امری دانا، و لطف و رأفت او نسبت به هر کسی از حد بیان متجاوز است پس آنچه در حق هر کسی مقدر نموده البته خیر و مصلحت او در آن است اگر چه خود، سر آن را نفهمد.</p></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>سر قبول بباید نهاد و گردن طوع</p></div>
<div class="m2"><p>که آنچه حاکم عادل کند همه داد است</p></div></div>
<div class="n" id="bn16"><p>علاوه بر اینکه تدبر نماید که از نارضایتی او چه می آید و سخط و کراهت او چه فایده می بخشد نه از برای خاطر او تغییر قضا و قدر داده می شود و نه به جهت تسلی قلب او تغییر اوضاع کارخانه هستی می شود.</p></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>در دایره فرمان، ما نقطه تسلیمیم</p></div>
<div class="m2"><p>رأی آنچه تو اندیشی، حکم آنچه تو فرمایی</p></div></div>
<div class="n" id="bn18"><p>و بر حسرت گذشته و تشویش بر آینده و تدبیر کار، چیزی بجز تضییع روزگار و بردن برکات وقت، مترتب نمی گردد.</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>رضا به داده بده وز جبین گره بگشای</p></div>
<div class="m2"><p>که بر من و تو در اختیار نگشوده است</p></div></div>
<div class="n" id="bn20"><p>و باید طالب مرتبه رضا، آیات و اخباری که در رفعت مرتبه اهل بلا رسیده ملاحظه نماید و احادیثی که در اجر و ثواب مصیبت وارد شده مطالعه کند و بداند که هر رنجی را گنجی در عقب، و هر محنتی را راحتی در پیش است و هر بلایی را اجری، و هر مصیبتی را ثوابی است و از این سبب بود که مقربان و باریافتگان بارگاه به انواع مبتلا بودند و دوستی از دوستان درگاه نیست که سر او به خنجر تسلیم نبریده باشد و هیچ یک از مقربان بارگاه نیست که در بادیه محبت، خارهای مصیبت به پای او نخلیده باشد محرمی از محرمان قدس را نیافتم که چهره او از خوناب جگر سرخ نشده باشد و صدیقی از صدیقان را نشنیدم که به سیلی عناء رخسار او کبود نشده باشد پس آدمی باید به امید ثوابهای پروردگار، چون مردان مرد، بیابان بلا را به قدم صبر بپیماید و دشواریهای این راه را بر خود سهل و آسان نماید، چون مریضی که متحمل حجامت و فصد و خوردن دواهای گرم و سرد می گردد و مانند تاجری که بارگران سفرهای دور و دراز را به امید سودی می کشد.</p></div>